\chapter*{Introdução}
\label{ch:introducao}

Bem-vindo ao \textit{Inventando o Bitcoin!} Meu objetivo com este livro não é analisar a economia do Bitcoin ou convencê-lo de que o Bitcoin é o novo ouro digital. Para estes objetivos, recomendo o \textit{The Bitcoin Standard} do Saifedean Ammous.

Não vou olhar para o Bitcoin do ponto de vista de investimento, ou tentar convencê-lo de que todos deveriam ter, ao menos, um pouco. Não vamos olhar para gráficos ou históricos de preços. Para estes objetivos, recomendo o \textit{Cryptoassets} do Chris Burniske e Jack Tatar.

Finalmente, não vamos nos aprofundar em como o protocolo funciona em um nível mais profundado e não vamos examinar nenhum código. Para estes objetivos, recomendo o \textit{Mastering Bitcoin} do Andreas Antonopulous.

Meu objetivo é simplesmente agradar seu cérebro e dar a você um gostinho da ciência da computação e da teoria dos jogos econômicos que fazem do Bitcoin uma das invenções mais interessantes e profundas de nosso tempo.

A maioria das pessoas, ao ouvir pela primeira vez sobre o Bitcoin, realmente não o entende. É dinheiro mágico da internet? De onde isso vem? Quem o controla? Por que é tão importante?

Para mim, entender todas as coisas que se juntam para fazer o Bitcoin funcionar - física, matemática, criptografia, teoria dos jogos, economia e ciência da computação - foi um momento profundo. Neste livro, espero compartilhar esse conhecimento com você de uma forma muito simples e fácil de entender.

A forma como o faremos é um passo de cada vez. Com nada além de uma base de matemática de nível médio, iremos percorrer a invenção do bitcoin, passo a passo. Espero que este livro seja o suficiente para mandá-lo para o buraco do coelho do Bitcoin. Então, vamos começar!