\part{O Que Vem Depois?}
\label{ch:capitulo10}
\chapter*{O Que Vem Depois?}

Então é isso. Você passou pelo exercício de \textit{Inventar o Bitcoin} e, com sorte, emergiu do outro lado do espelho, pronto para explorar mais sobre o assunto. Onde você conseguirá mais informações? Aqui estão alguns recursos para ajudá-lo a explorar a toca do coelho:

Para saber mais sobre a economia por trás do Bitcoin:

\begin{itemize}
\item \href{https://amzn.to/2V1vQ62}{O padrão Bitcoin} do Saifedean Ammous;
\item \href{https://amzn.to/3jwpiG7}{Criptoativos} do Chris Burniske e Jack;
\item \href{https://tinyurl.com/bzrkbb5u}{Pesquisar no Google: Economia Austríaca};
\item \href{https://tinyurl.com/3yn8amt3}{Bitcoin Investment Theses} do Pierre Rochard;
\item \href{https://tinyurl.com/f8e4wn5h}{The Bullish Case for Bitcoin} do Vijay Boyapati.
\end{itemize}

Para se aprofundar na ciência da computação:

\begin{itemize}
\item O \href{https://bitcoin.org/bitcoin.pdf}{whitepaper do Bitcoin} escrito por Satoshi Nakamoto;
\item \href{https://amzn.to/3gOqaUH}{Mastering Bitcoin} do Andreas Antonopulous;
\item O \href{https://programmingblockchain.com/}{Seminário} do Jimmy Song;
\item \href{https://programmingblockchain.gitbook.io/programmingblock}{Programming Blockchain} também do Jimmy Song.
\end{itemize}

Para se aprofundar na história e filosofia do Bitcoin:

\begin{itemize}
\item \href{https://tinyurl.com/3eeszdzk}{Planting Bitcoin} por Dan Held;
\item \href{https://tinyurl.com/mzy6jkz4}{Bitcoin Governance} do Pierre Richard;
\item \href{https://tinyurl.com/y8vueb88}{Bitcoin Past and Future} do Murad Mahmudov;
\item Todos os vídeos feitos por Andreas Antonopulous, especialmente \href{https://www.youtube.com/user/aantonop}{Currency Wars e The Monument of Immutability}.
\end{itemize}

Uma grande parte do ecossistema Bitcoin vive no Twitter. Deixarei aqui um punhado de pessoas, sem uma ordem específica, que seria interessante seguir. Comece nesta lista e vá diversificando conforme for encontrando novas mentes que caíram na toca do coelho:

\begin{itemize}
\item \href{https://twitter.com/lopp}{@lopp}
\item \href{https://twitter.com/pwuille}{@pwuille}
\item \href{https://twitter.com/adam3us}{@adam3us}
\item \href{https://twitter.com/danheld}{@danheld}
\item \href{https://twitter.com/TraceMayer}{@TraceMayer}
\item \href{https://twitter.com/pierre_rochard}{@pierre\_rochard}
\item \href{https://twitter.com/bitstein}{@bitstein}
\item \href{https://twitter.com/Melt_Dem}{@Melt\_Dem}
\item \href{https://twitter.com/theonevortex}{@theonevortex}
\item \href{https://twitter.com/WhatBitcoinDid}{@WhatBitcoinDid}
\item \href{https://twitter.com/stephanlivera}{@stephanlivera}
\item \href{https://twitter.com/TheBlock__}{@TheBlock\_\_}
\item \href{https://twitter.com/TheLTBNetwork}{@TheLTBNetwork}
\item \href{https://twitter.com/real_vijay}{@real\_vijay}
\item \href{https://twitter.com/jimmysong}{@jimmysong}
\item \href{https://twitter.com/Excellion}{@Excellion}
\item \href{https://twitter.com/starkness}{@starkness}
\item \href{https://twitter.com/roasbeef}{@roasbeef}
\item \href{https://twitter.com/saifedean}{@saifedean}
\item \href{https://twitter.com/giacomozucco}{@giacomozucco}
\item \href{https://twitter.com/Snyke}{@Snyke}
\item \href{https://twitter.com/aantonop}{@aantonop}
\item \href{https://twitter.com/MustStopMurad}{@MustStopMurad}
\item \href{https://twitter.com/peterktodd}{@peterktodd}
\item \href{https://twitter.com/skwp}{@skwp} (Autor do livro)
\item \href{https://twitter.com/KoreaComK}{@KoreaComK} (Tradutor do livro)
\end{itemize}

Você pode encontrar mais textos do autor do livro em\newline \url{https://yanpritzker.com}. Vejo você do outro lado.